立場姐姐好好j

我講緊佢篇文呀

轉貼 from Facebook : Gwyneth ho

【關於烏克蘭那場「成功」的革命】

無意勸進/ 勸停甚麼，分享一下自己知道的事。

（見到有啲留言似乎誤解所以想提一提：講烏克蘭唔係想講大家要 brace yourself for 「成功後」點樣長期抗爭落去，而係想講，革命後的形勢，係革命期間的決定所造就。有啲決定，而家就要做。）

有朋友可能有留意到，我寫過幾篇烏克蘭革命五週年的報道。因為留學，認識了兩位烏克蘭同學，加上烏克蘭本身有關注香港的組織，在幾方熱心囊助之下，我在2018年12月到了基輔及敖德薩實地採訪兩週，和當地公民社會不同派系交流，探討2014年革命「成功」後烏克蘭的民主改革進展。

因為這段淵源，時不時有一些烏克蘭媒體，找我了解香港現況和為甚麼 Winter on Fire在香港會那麼紅；經他們轉介，一位比較研究抗爭運動的英國學者也找到我。那是八月初，我跟他分享香港現狀時說到，這次運動與2014、2016年相較，最大分別是一般民眾對暴力的接受程度之高，三個月前都難以想像，完全打破了之前的暴力潔癖。

我還沒開始闡述這一點與 Winter on Fire有甚麼關係，電話那頭傳來一陣笑聲。英國學者說，這太不智了，任何示威一旦出現暴力都會失敗，國際是不會接受的，烏克蘭當年就是因為轉趨暴力，失去了歐洲民眾的民意支持，所以到今日很多問題還是解決不了。

先不論他這個說法有幾分準確（歐美其實也做了很多事的），本身認識不少烏克蘭抗爭者的我，當下的情緒是憤怒。我突然很強烈的覺得，在自由民主國家活久了的人，用那麼教條的框架去理解社會運動，毫不明白活在威權社會之下有幾絕望，面對的不公義有幾殘酷，你跟他解釋警黑合作，解釋黑警射爆急救員的眼，解釋警察的蓄意挑釁與不作為，他們都不會覺得是你打警察的理由。

嬲嘛？那麼烏克蘭呢。那是獨立廣場上一百多條，以及東部戰火中冤逝的上萬條人命。結果從根本上撼動國際局勢、令歐美不得不關注、支援的，是普京挑動烏克蘭東部戰爭的事實，不是運動的人性光輝，也不是到現在還在逐日上升的頓巴斯地區平民死亡數字。

直到今年初總統大選前，你幾時會在新聞中見到烏克蘭？喔頓巴斯局勢又升級了。喔，俄羅斯又在黑海搞烏克蘭啲船了。俄羅斯因為烏克蘭被制裁，經濟怎樣了？都是俄羅斯糟質烏克蘭的時候，才能「順帶」帶烏克蘭擠入國際社會的目光。

如果你也去過烏克蘭。從獨立廣場通往國會的路（就是 Winter on Fire末段實彈放題那條路），擺著百多位犧牲者的遺像，有中佬，有師奶，有個女孩死的時候才 26歲。那一帶處處是小小的黃色牌子，一個一個，標示者抗爭者被軍警擊斃的地點；圖文並茂，英文、烏克蘭文並列的展板，竪立在警民衝突最激烈的「戰場」。城市各處，不時出現亡者肖像的塗鴉。贏了，「暴徒」就成為英雄，永誌於國民心上。

從革命後殺入國會的年輕議員，到自立烏版「法政匯思」與「攬炒團隊」（真係好似架）的法律、商務精英，到自發組織學界勢力、國際連結的學生，講述烏克蘭變革的無限可能時，眉飛色舞，提到獨立廣場，眼神卻瞬間沉下來。
。

那位大學生說，直到今日，走在那條路上，仍然會聞到血的味道。每天都會經過逝者肖象與黃色名牌去開會的國會議員說，頓巴斯仍在日日死人，自己進入議會想改革，到頭來卻成為體制、成為問題的一部份。五年前拍片求援爆紅的少女說，獨立廣場是一個令人痛楚的地方，因為走在那裏，只會想到當日的犧牲、五年來所有人的犧牲，只會想到即使如此，烏克蘭至今仍然停滯不前的事實。

烏克蘭的「成功」抗爭，逼走了俄羅斯的傀儡，撼動了原本完全封閉的體制，讓改革變得可能，但多少人流血犧牲，僅僅換來一個「可能」而已。之後的路，舉步為艱，甚至好多人覺得慘L過唔革命，因為全家人都死晒。

政治運動的動能，不是反叛與躁動，而是關乎生死存亡的求生意志，這一點，活在威權之下的烏克蘭與香港人當然都明白。但這樣的 context，出了烏克蘭與香港，就未必有人願意理解，就會被民主國家的人笑著說教，唉唷，當日唔好咁暴力，咪或者會好啲囉，嗱你哋千祈唔好學烏克蘭啊。

問題是這不是一兩個學者太過蛋頭，而恐怕，就是挾國際關注倒逼中共的遊戲規則。俄羅斯常常指控歐美透過支持烏克蘭來打擊俄羅斯，which is partly true，但如果歐美的支持真係咁強/ 咁有用，頓巴斯點解到而家仲死緊人？

早前跟訪《香港人權民主法案》赴美遊說工作，近距離見識到嗰套「救救香港」的邏輯是如何運作。當打爆幾塊玻璃都會被國際媒體集體割蓆，梁繼平兩個月後都仲被外媒追住問點解要咁暴力，當我們連一個集會用不用「赤納粹」也要極小心處理……不擸水喉通會被刀手劈死，不掟汽油彈會有幾十人中橡膠，喔，noted。然後他們會繼續問你，點解要喺機場「圍毆中國記者」，好暴力，再暴力落去點算呢。

係啊，原來當香港的情況嚴峻到示威者被警察通街槍擊，出到去都係要為打過付國豪一吓不斷兜架。

嗯，香港在國際上的經濟地位完全不同喎 ── 咁但係對手都不同。烏克蘭94日與百幾條人命可以逼走亞努科維奇，因為對手是普京，而你又可以比較下普京同習近平有幾大實力差距。而普京都可以繼續再玩到你民不聊生五年，歐美愛莫能助。

另一邊廂，蘇丹同香港同時爆，血流成河，不過已經（大致上）得咗。

當然，選擇從來都不是二元的，走國際線唔等於就一定要瞓喺地畀人打，繼續使用武力也不一定會在國際上完全眾叛親離（不過獨唔獨立嘅嘢，人哋一早就係主權國家，根本不能作為參考）。重申無意勸進或勸退甚麼，香港人可以自己決定要走怎樣的路，而且極有可能是一條世界未曾見過的新路 ── 但如果覺得烏克蘭「革命成功」好似幾掂，想行烏克蘭行過的路，希望大家知道前面有咩等緊大家。

而香港的運動，早就超過當年烏克蘭廣場革命的日數了。

頭盔：不學無術，IR攞 D，有錯請指正。

睇到最後的朋友，送你一個爛gag：
上文位搞國際連結的烏克蘭大學生話：唉，烏克蘭人自己點睇《Winter on Fire》, 就等於香港人自己點睇Netflix套《黃之鋒》咁。即係呢，個世界都好多人 J緊黃之鋒覺得佢係抗爭成功模式嚟

推

乜撚野垃圾學者，示威有暴力就唔成功？係咪弱智

真係痴線咁個學者比人打比人殺全家會唔會可以正常生活

呢個時候仲玩潔癖
俾你贏左國際掌聲又點，但係係集中營住一世

睇下無仿

立場姐姐講左佢所知既事實

無批評運場岩定錯

同佢對winter on fire呢套戲既理解

我地會唔會睇到套戲既表面，但係更深層次既野都需要思考下

我都覺個教授太on9，

正如金義聖咁講，

輕易批評香港人太暴力，都係高傲